蘋論︰ 以響亮的怒吼喝退「送中例」

蘋論︰
以響亮的怒吼喝退「送中例」 - 盧峯

特首林鄭月娥及那位保安局局長李家超對國際社會關注、批評《逃犯條例》修訂一直不敢正視，即使各國駐港領事館先後發表聲明質疑修例建議，也說成是人家一知半解、不知詳情。前兩天，美國國務院也正式發表聲明，批評修例建議形同讓中共政權可隨時要求把任何人從香港移交內地，令香港長期建立的特殊國際地位受到損害。國務院是美國主管外交事務的部門，匯聚大量國際事務專才，比特區政府、北京政府對全球形勢更了解。這一回國務院正式發表聲明批評修例，明確反映國際社會的不安與焦慮，特區政府必須認真聆聽。

林鄭李家超詞窮理屈

林鄭月娥及李家超說國際社會不理解修例情況主要因為他們詞窮理屈，根本沒站得住腳的理據修改法例，於是不斷搬龍門，不斷「發明」一些不成理由的理由為自己辯護，完全不敢正面回應公眾、法律界及國際社會的質疑。最終在沒辦法下只能粗暴的以人家不理解為理由對國際社會的關注置若罔聞。

就以為何突然匆匆就《逃犯條例》動大手術為例，李家超及林鄭的說法就變來變去。先是一味打人情牌，把在台灣被殺的受害人及家屬擺上枱，說修例是要為她們尋求司法公義，不讓兇手逍遙法外。可是，要處理有關案件，修例把一次性移交安排伸展到台灣固然可用，引入「日落條款」在引渡兇案嫌犯到台灣後讓修例失效同樣是有效方法，也可減少各界憂慮。此外，法律界人士提出修例讓香港法院可審理港人在外地犯下的刑事案同樣可行。

林鄭等對這些有效及有針對性的建議卻全部拒絕，並且忽然改口說修例是為了堵塞原有法律的漏洞；然而這個解釋更是荒唐。九七回歸時把內地、澳門等剔出《逃犯條例》適用範圍是因為她們的法制、法治水平跟香港有重大差異。一旦把她們納入，港人以至國際社會對一國兩制的信心登時大打折扣，換言之，原本法例的做法根本不是漏洞，而是為了加強港人保障，防止內地執法機關在港行使權力。林鄭等漏洞論完全是在睜眼說謊，毫無說服力。

拿出當年反23條決心

好了，「人情牌」、「漏洞論」說不過去，李家超又施展掩眼法，說修例有助提升執法效率，特區政府可以盡快配合各地執法機關打擊犯罪分子。這樣說實在本末倒置。執法機關效率固然重要，個人包括被告人的基本權利包括得到公平審訊的權利更該受到保護。修例後港人以至居港、過境香港的外國人隨時被引渡到內地審訊，而內地法制根本不尊重被告的權利，冤假錯案多不勝數，政治掛帥把法庭變成政治打壓工具更是常態。李家超所說的效率不過是加快把人送到不公正的司法體系，這有甚麼好處呢！

末代港督彭定康受訪時就一語道破特區政府的荒謬。他說：「相信法治的社會，不會與不相信法治的社會達成這樣的協議（移交逃犯）。」

至於官員們掛在口邊的保障如特首可以把關、法院不會輕易批准引渡疑犯等不過是花言巧語。正如熟悉人權法、憲法的資深大律師潘熙所言，法例把移交審核權放在特首身上，變相要市民信一個人而不是制度上的保證，當中的流弊不言而喻，被移交者也會缺乏法律基礎挑戰特首的決定。事實上移交安排涉及中央權力，以林鄭月娥諂媚的心態，她不可能拒絕中央的要求，等同對內地的引渡要求長開綠燈，這算是甚麼把關呢？

13萬名市民昨天上街，以強烈的呼聲要求林鄭撤回《逃犯條例》修訂。假若林鄭月娥政府冥頑不靈，堅持去馬，我們得拿出當年反23條立法的毅力與決心，跟林鄭政府周旋到底，以數以十萬計人的怒吼把送中例喝退。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)